---
create: 2025-04-10 09:57
---
# 7.1ã€7.2.1 å¹³é¢æ³¢åœ¨ç†æƒ³åª’è´¨ä¸­çš„ä¼ æ’­ ğŸŒŠ

æœ¬éƒ¨åˆ†ç ”ç©¶ç”µç£æ³¢ä¸­æœ€åŸºæœ¬ã€æœ€ç®€å•çš„å½¢å¼â€”â€”**å¹³é¢æ³¢**ï¼Œåœ¨æœ€ç®€å•çš„ç¯å¢ƒâ€”â€”**å‡åŒ€ã€æ— ç•Œã€ç†æƒ³åª’è´¨**ä¸­çš„ä¼ æ’­è§„å¾‹ã€‚è¿™æ˜¯ç†è§£æ›´å¤æ‚ç”µç£æ³¢ç°è±¡çš„åŸºç¡€ã€‚

### 1. ç†æƒ³åª’è´¨ä¸­çš„æ³¢åŠ¨æ–¹ç¨‹åŠå…¶è§£ âš™ï¸

#### 1.1 ç ”ç©¶èƒŒæ™¯ä¸ç‰©ç†æ¨¡å‹ ğŸ’¡

*   **å›é¡¾ï¼šéº¦å…‹æ–¯éŸ¦æ–¹ç¨‹ç»„** ğŸ“œ
    ç”µç£ç°è±¡çš„ç»Ÿä¸€ç†è®ºåŸºç¡€ã€‚æ— è®ºæ˜¯é™æ€åœºã€ç¨³æ’åœºè¿˜æ˜¯æ—¶å˜åœºï¼Œéƒ½å¿…é¡»æ»¡è¶³éº¦å…‹æ–¯éŸ¦æ–¹ç¨‹ç»„ã€‚
    ä¸€èˆ¬å½¢å¼ï¼ˆå¾®åˆ†å½¢å¼ï¼‰ï¼š
    $$ \nabla \times \mathbf{H} = \mathbf{J} + \frac{\partial \mathbf{D}}{\partial t} $$
    $$ \nabla \times \mathbf{E} = - \frac{\partial \mathbf{B}}{\partial t} $$
    $$ \nabla \cdot \mathbf{D} = \rho $$
    $$ \nabla \cdot \mathbf{B} = 0 $$
    ä»¥åŠæœ¬æ„å…³ç³»ï¼š
    $$ \mathbf{D} = \varepsilon \mathbf{E} $$
    $$ \mathbf{B} = \mu \mathbf{H} $$
    $$ \mathbf{J} = \sigma \mathbf{E} \quad (\text{æˆ– } \mathbf{J}_s) $$

*   **ç‰©ç†æ¨¡å‹ï¼šç†æƒ³æ— ç•Œåª’è´¨**
    ä¸ºäº†ç®€åŒ–åˆ†æï¼Œæˆ‘ä»¬é¦–å…ˆè€ƒè™‘æœ€ç†æƒ³çš„æƒ…å†µï¼š
    1.  **æ— ç•Œ (Unbounded)**: åª’è´¨åœ¨ç©ºé—´æ— é™å»¶ä¼¸ï¼Œä¸å­˜åœ¨è¾¹ç•Œåå°„é—®é¢˜ã€‚
    2.  **å‡åŒ€ (Homogeneous)**: åª’è´¨çš„ç‰©ç†æ€§è´¨ï¼ˆ$\varepsilon, \mu, \sigma$ï¼‰å¤„å¤„ç›¸åŒï¼Œä¸ç©ºé—´åæ ‡æ— å…³ã€‚
    3.  **çº¿æ€§ (Linear)**: åª’è´¨å‚æ•° $\varepsilon, \mu, \sigma$ ä¸éšåœºå¼ºå¤§å°å˜åŒ–ã€‚
    4.  **å„å‘åŒæ€§ (Isotropic)**: åª’è´¨å‚æ•° $\varepsilon, \mu, \sigma$ æ˜¯æ ‡é‡ï¼Œç‰©ç†æ€§è´¨ä¸éšæ–¹å‘æ”¹å˜ã€‚
    5.  **æ— æº (Source-free)**: åª’è´¨ä¸­æ²¡æœ‰è‡ªç”±ç”µè· ($\rho = 0$) å’Œä¼ å¯¼ç”µæµæº ($\mathbf{J}_{source}=0$ï¼Œæ³¨æ„åŒºåˆ†ä¼ å¯¼ç”µæµ $\mathbf{J}=\sigma\mathbf{E}$)ã€‚
    6.  **æ— è€— (Lossless)**: åª’è´¨æ˜¯ç†æƒ³ç»ç¼˜ä½“ï¼Œç”µå¯¼ç‡ $\sigma = 0$ã€‚è¿™æ„å‘³ç€ç”µç£æ³¢åœ¨ä¼ æ’­è¿‡ç¨‹ä¸­æ²¡æœ‰èƒ½é‡æŸè€—ï¼ˆä¸ä¼šè½¬åŒ–ä¸ºçƒ­èƒ½ï¼‰ã€‚

*   **ç®€åŒ–åçš„éº¦å…‹æ–¯éŸ¦æ–¹ç¨‹ç»„ (ç†æƒ³æ— ç•Œåª’è´¨)**
    åœ¨ä¸Šè¿°ç†æƒ³æ¡ä»¶ä¸‹ ($\rho=0, \mathbf{J}=0, \sigma=0$, $\varepsilon, \mu$ ä¸ºå¸¸æ•°)ï¼š
    $$ \nabla \times \mathbf{H} = \varepsilon \frac{\partial \mathbf{E}}{\partial t} \qquad (1) $$
    $$ \nabla \times \mathbf{E} = - \mu \frac{\partial \mathbf{H}}{\partial t} \qquad (2) $$
    $$ \nabla \cdot \mathbf{E} = 0 \qquad (3) $$
    $$ \nabla \cdot \mathbf{H} = 0 \qquad (4) $$

#### 1.2 æ³¢åŠ¨æ–¹ç¨‹çš„æ¨å¯¼ âš™ï¸

ç›®æ ‡ï¼šå¾—åˆ°åªåŒ…å« $\mathbf{E}$ æˆ–åªåŒ…å« $\mathbf{H}$ çš„æ–¹ç¨‹ã€‚

1.  **å¯¹å¼ (2) ä¸¤è¾¹å–æ—‹åº¦**:
    $$ \nabla \times (\nabla \times \mathbf{E}) = - \nabla \times (\mu \frac{\partial \mathbf{H}}{\partial t}) $$
2.  **åˆ©ç”¨çŸ¢é‡æ’ç­‰å¼**: $\nabla \times (\nabla \times \mathbf{A}) = \nabla(\nabla \cdot \mathbf{A}) - \nabla^2 \mathbf{A}$
    å·¦è¾¹ $= \nabla(\nabla \cdot \mathbf{E}) - \nabla^2 \mathbf{E}$
3.  **åˆ©ç”¨å¼ (3)**: $\nabla \cdot \mathbf{E} = 0$
    å·¦è¾¹ $= - \nabla^2 \mathbf{E}$
4.  **å¤„ç†å³è¾¹**: $\mu$ æ˜¯å¸¸æ•°ï¼Œæ—‹åº¦è¿ç®—å’Œæ—¶é—´åå¯¼è¿ç®—å¯äº¤æ¢é¡ºåºã€‚
    å³è¾¹ $= - \mu \frac{\partial}{\partial t} (\nabla \times \mathbf{H})$
5.  **ä»£å…¥å¼ (1)**: $\nabla \times \mathbf{H} = \varepsilon \frac{\partial \mathbf{E}}{\partial t}$
    å³è¾¹ $= - \mu \frac{\partial}{\partial t} (\varepsilon \frac{\partial \mathbf{E}}{\partial t}) = - \mu \varepsilon \frac{\partial^2 \mathbf{E}}{\partial t^2}$
6.  **åˆå¹¶å·¦ã€å³ä¸¤è¾¹**:
    $$ - \nabla^2 \mathbf{E} = - \mu \varepsilon \frac{\partial^2 \mathbf{E}}{\partial t^2} $$
    æ•´ç†å¾—åˆ° **ç”µåœº E çš„æ³¢åŠ¨æ–¹ç¨‹**:
    $$ \boxed{ \nabla^2 \mathbf{E} - \mu \varepsilon \frac{\partial^2 \mathbf{E}}{\partial t^2} = 0 } $$
    åŒç†ï¼Œå¯¹å¼ (1) å–æ—‹åº¦ï¼Œå¯å¾—åˆ° **ç£åœº H çš„æ³¢åŠ¨æ–¹ç¨‹**:
    $$ \boxed{ \nabla^2 \mathbf{H} - \mu \varepsilon \frac{\partial^2 \mathbf{H}}{\partial t^2} = 0 } $$
    è¿™ä¸¤ä¸ªæ–¹ç¨‹æ˜¯ä¸‰ç»´çŸ¢é‡æ³¢åŠ¨æ–¹ç¨‹ï¼Œæè¿°äº†ç”µç£æ³¢åœ¨ç†æƒ³åª’è´¨ä¸­ä¼ æ’­çš„åŸºæœ¬è§„å¾‹ã€‚

#### 1.3 æ—¶è°åœºä¸äº¥å§†éœå…¹æ–¹ç¨‹ ğŸ•°ï¸â¡ï¸âš¡

å¯¹äº**æ—¶è°ï¼ˆæ­£å¼¦ï¼‰ç”µç£åœº**ï¼Œåˆ†ææ›´ä¸ºæ–¹ä¾¿ã€‚åœºé‡å¯ä»¥è¡¨ç¤ºä¸º**ç›¸é‡ (Phasor)** å½¢å¼ï¼š
$$ \mathbf{E}(\mathbf{r}, t) = \text{Re}[\mathbf{\tilde{E}}(\mathbf{r}) e^{j\omega t}] $$
$$ \mathbf{H}(\mathbf{r}, t) = \text{Re}[\mathbf{\tilde{H}}(\mathbf{r}) e^{j\omega t}] $$
å…¶ä¸­ $\mathbf{\tilde{E}}(\mathbf{r})$ å’Œ $\mathbf{\tilde{H}}(\mathbf{r})$ æ˜¯å¤æ•°çŸ¢é‡æŒ¯å¹…ï¼ˆç›¸é‡ï¼‰ï¼Œ$\omega$ æ˜¯è§’é¢‘ç‡ã€‚
åœ¨ç›¸é‡åŸŸä¸­ï¼Œæ—¶é—´å¯¼æ•°è¿ç®—å˜ä¸ºä¹˜ä»¥ $j\omega$ï¼š
$$ \frac{\partial}{\partial t} \rightarrow j\omega \quad \text{ï¼Œ} \quad \frac{\partial^2}{\partial t^2} \rightarrow (j\omega)^2 = -\omega^2 $$
å°†æ­¤ä»£å…¥æ³¢åŠ¨æ–¹ç¨‹ï¼Œå¾—åˆ°**äº¥å§†éœå…¹æ–¹ç¨‹ (Helmholtz Equation)**ï¼š
$$ \nabla^2 \mathbf{\tilde{E}} - \mu \varepsilon (-\omega^2) \mathbf{\tilde{E}} = 0 \implies \boxed{ \nabla^2 \mathbf{\tilde{E}} + \omega^2 \mu \varepsilon \mathbf{\tilde{E}} = 0 } $$
$$ \nabla^2 \mathbf{\tilde{H}} - \mu \varepsilon (-\omega^2) \mathbf{\tilde{H}} = 0 \implies \boxed{ \nabla^2 \mathbf{\tilde{H}} + \omega^2 \mu \varepsilon \mathbf{\tilde{H}} = 0 } $$
å®šä¹‰**æ³¢æ•° (Wavenumber)** $k$:
$$ \boxed{ k^2 = \omega^2 \mu \varepsilon } \quad \text{æˆ–} \quad k = \omega \sqrt{\mu \varepsilon} \quad (k \ge 0) $$
åˆ™äº¥å§†éœå…¹æ–¹ç¨‹å†™ä¸ºï¼š
$$ \boxed{ \nabla^2 \mathbf{\tilde{E}} + k^2 \mathbf{\tilde{E}} = 0 } $$
$$ \boxed{ \nabla^2 \mathbf{\tilde{H}} + k^2 \mathbf{\tilde{H}} = 0 } $$

#### 1.4 å¹³é¢æ³¢è§£ â¡ï¸â¬…ï¸

è€ƒè™‘æœ€ç®€å•çš„æƒ…å†µï¼šç”µåœºåªæœ‰ x åˆ†é‡ï¼Œä¸”åªæ²¿ z æ–¹å‘ä¼ æ’­ã€‚å³ $\mathbf{\tilde{E}} = \tilde{E}_x (z) \mathbf{\hat{x}}$ã€‚
äº¥å§†éœå…¹æ–¹ç¨‹é€€åŒ–ä¸ºä¸€ç»´å¸¸å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ï¼š
$$ \frac{d^2 \tilde{E}_x (z)}{dz^2} + k^2 \tilde{E}_x (z) = 0 $$
è¯¥æ–¹ç¨‹çš„é€šè§£ä¸ºï¼š
$$ \tilde{E}_x (z) = E_{x 0}^+ e^{-jkz} + E_{x 0}^- e^{+jkz} $$
å…¶ä¸­ $E_{x 0}^+$ å’Œ $E_{x 0}^-$ æ˜¯å¤å¸¸æ•°ï¼Œç”±è¾¹ç•Œæ¡ä»¶æˆ–æºç¡®å®šã€‚

*   $e^{-jkz}$ é¡¹ä»£è¡¨æ²¿ **+z æ–¹å‘** ä¼ æ’­çš„æ³¢ï¼ˆæ­£å‘è¡Œæ³¢[ä¸ºä»€ä¹ˆ](ä¸ºä»€ä¹ˆ.md)ï¼‰ã€‚
*   $e^{+jkz}$ é¡¹ä»£è¡¨æ²¿ **-z æ–¹å‘** ä¼ æ’­çš„æ³¢ï¼ˆåå‘è¡Œæ³¢ï¼‰ã€‚

åœ¨**æ— ç•Œåª’è´¨**ä¸­ï¼Œè‹¥æºåœ¨ $z \to -\infty$ å¤„ï¼Œåˆ™åªå­˜åœ¨æ­£å‘è¡Œæ³¢ã€‚æˆ‘ä»¬ä¸»è¦ç ”ç©¶è¿™ç§è¡Œæ³¢è§£ã€‚
å–æ­£å‘è¡Œæ³¢è§£ï¼š
$$ \tilde{E}_x (z) = E_{x 0} e^{-jkz} $$
å…¶ä¸­ $E_{x 0}$ æ˜¯ä¸€ä¸ªå¤å¸¸æ•°ï¼ŒåŒ…å«äº†æŒ¯å¹…å’Œåˆå§‹ç›¸ä½ $E_{x 0} = E_0 e^{j\phi_0}$ ($E_0$ æ˜¯å®æ•°æŒ¯å¹…)ã€‚
å¯¹åº”çš„ç¬æ—¶è¡¨è¾¾å¼ä¸ºï¼š
$$ E_x (z, t) = \text{Re}[\tilde{E}_x (z) e^{j\omega t}] = \text{Re}[E_0 e^{j\phi_0} e^{-jkz} e^{j\omega t}] = \text{Re}[E_0 e^{j (\omega t - kz + \phi_0)}] $$
$$ \boxed{ E_x (z, t) = E_0 \cos (\omega t - kz + \phi_0) } $$
è¿™å°±æ˜¯æ²¿ +z æ–¹å‘ä¼ æ’­ã€ç”µåœºæ²¿ x æ–¹å‘æŒ¯åŠ¨çš„**å‡åŒ€å¹³é¢æ³¢** çš„è§£ã€‚

#### 1.5 E åœºå’Œ H åœºçš„å…³ç³» ğŸ¤

å·²çŸ¥ $\mathbf{\tilde{E}}$ï¼Œå¯ä»¥ç”¨éº¦å…‹æ–¯éŸ¦æ–¹ç¨‹æ±‚ $\mathbf{\tilde{H}}$ã€‚ä½¿ç”¨ç›¸é‡å½¢å¼çš„æ³•æ‹‰ç¬¬å®šå¾‹ï¼š
$$ \nabla \times \mathbf{\tilde{E}} = -j\omega\mu \mathbf{\tilde{H}} $$
å¯¹äºå¹³é¢æ³¢è§£ $\mathbf{\tilde{E}} = E_{x 0} e^{-jkz} \mathbf{\hat{x}}$ï¼š
$$ \nabla \times \mathbf{\tilde{E}} = \begin{vmatrix} \mathbf{\hat{x}} & \mathbf{\hat{y}} & \mathbf{\hat{z}} \\ \frac{\partial}{\partial x} & \frac{\partial}{\partial y} & \frac{\partial}{\partial z} \\ \tilde{E}_x & 0 & 0 \end{vmatrix} = \mathbf{\hat{y}} \frac{\partial \tilde{E}_x}{\partial z} = \mathbf{\hat{y}} \frac{d}{dz}(E_{x 0} e^{-jkz}) = \mathbf{\hat{y}} (-jk) E_{x 0} e^{-jkz} $$
æ‰€ä»¥ï¼š
$$ \mathbf{\hat{y}} (-jk) \tilde{E}_x (z) = -j\omega\mu \mathbf{\tilde{H}} $$
$$ \mathbf{\tilde{H}} = \frac{-jk}{-j\omega\mu} \tilde{E}_x (z) \mathbf{\hat{y}} = \frac{k}{\omega\mu} \tilde{E}_x (z) \mathbf{\hat{y}} $$
åˆ©ç”¨ $k = \omega\sqrt{\mu\varepsilon}$ï¼š
$$ \frac{k}{\omega\mu} = \frac{\omega\sqrt{\mu\varepsilon}}{\omega\mu} = \sqrt{\frac{\varepsilon}{\mu}} = \frac{1}{\eta} $$
å…¶ä¸­ $\eta = \sqrt{\frac{\mu}{\varepsilon}}$ ç§°ä¸ºåª’è´¨çš„ **æœ¬å¾é˜»æŠ— (Intrinsic Impedance)** æˆ– **æ³¢é˜»æŠ— (Wave Impedance)**ã€‚
$$ \boxed{ \mathbf{\tilde{H}} = \frac{1}{\eta} \tilde{E}_x (z) \mathbf{\hat{y}} } $$
å¯¹åº”çš„ç¬æ—¶è¡¨è¾¾å¼ï¼š
$$ \boxed{ H_y (z, t) = \frac{E_0}{\eta} \cos (\omega t - kz + \phi_0) } $$

**ç»“è®º**:
1.  H åœºä¸ E åœº **åŒç›¸**ã€‚
2.  H åœºæ–¹å‘ä¸º y æ–¹å‘ï¼ŒE åœºæ–¹å‘ä¸º x æ–¹å‘ï¼Œä¼ æ’­æ–¹å‘ä¸º z æ–¹å‘ï¼Œä¸‰è€… **ç›¸äº’å‚ç›´** ($\mathbf{\hat{x}} \times \mathbf{\hat{y}} = \mathbf{\hat{z}}$)ã€‚æ»¡è¶³å³æ‰‹å®šåˆ™ï¼š$\mathbf{E} \times \mathbf{H}$ æŒ‡å‘ä¼ æ’­æ–¹å‘ $\mathbf{k}$ï¼ˆéšåå¼•å…¥ï¼‰ã€‚
3.  E åœºå’Œ H åœºçš„æŒ¯å¹…ä¹‹æ¯”ä¸ºå¸¸æ•° $\eta$ï¼š$|\mathbf{E}| / |\mathbf{H}| = E_0 / (E_0/\eta) = \eta$ã€‚

### 2. å¹³é¢æ³¢çš„ç‰¹æ€§åŠå‚é‡ ğŸ“

åŸºäºä¸Šä¸€èŠ‚å¾—åˆ°çš„è§£ $E_x (z, t) = E_0 \cos (\omega t - kz + \phi_0)$ å’Œ $H_y (z, t) = \frac{E_0}{\eta} \cos (\omega t - kz + \phi_0)$ã€‚

#### 2.1 å¹³é¢æ³¢çš„å®šä¹‰ä¸ç‰¹æ€§ âœ¨

*   **å¹³é¢æ³¢**:
    å…¶æ ¸å¿ƒç‰¹å¾åœ¨äºï¼Œåœ¨ä»»æ„æ—¶åˆ» $t$ï¼Œç©ºé—´ä¸­æ‰€æœ‰**ç›¸ä½ç›¸åŒçš„ç‚¹æ„æˆä¸€ä¸ªå¹³é¢**ï¼Œè¿™ä¸ªå¹³é¢ç§°ä¸º**ç­‰ç›¸ä½é¢**ã€‚å¯¹äºæ²¿ z è½´ä¼ æ’­çš„æ³¢ $E_x(z, t) = E_0 \cos(\omega t - kz + \phi_0)$ï¼Œå…¶ç›¸ä½ $\psi(z, t) = \omega t - kz + \phi_0$ã€‚åœ¨å›ºå®šæ—¶åˆ» $t_0$ï¼Œä»¤ $\psi = C$ï¼Œåˆ™ $kz = \omega t_0 + \phi_0 - C = \text{å¸¸æ•°}$ï¼Œå³ç­‰ç›¸ä½é¢æ˜¯å‚ç›´äº z è½´çš„å¹³é¢ $z=\text{constant}$ã€‚

*   **å‡åŒ€å¹³é¢æ³¢**:
    è¿™æ˜¯ä¸€ç§é‡è¦çš„ç†æƒ³åŒ–å¹³é¢æ³¢ï¼Œå®ƒä¸ä»…å…·æœ‰å¹³é¢çš„ç­‰ç›¸ä½é¢ï¼Œè€Œä¸”**åœ¨ä»»ä½•ä¸€ä¸ªç»™å®šçš„ç­‰ç›¸ä½é¢ä¸Šï¼Œæ³¢çš„æŒ¯å¹…ï¼ˆåœºå¼ºå¤§å°ï¼‰å¤„å¤„ç›¸ç­‰ä¸”å‡åŒ€**ã€‚æˆ‘ä»¬ä¹‹å‰å¾—åˆ°çš„è§£ $E_x(z, t)$ å’Œ $H_y(z, t)$ï¼Œå…¶æŒ¯å¹… $E_0$ å’Œ $H_0=E_0/\eta$ ä¸éšæ¨ªå‘åæ ‡ $x, y$ å˜åŒ–ï¼Œå› æ­¤å®ƒä»¬æ˜¯å‡åŒ€å¹³é¢æ³¢ã€‚å¯¹äºè¿™ç±»æ³¢ï¼Œç­‰ç›¸ä½é¢è‡ªç„¶ä¹Ÿæ˜¯**ç­‰æŒ¯å¹…é¢**ã€‚

*   **æ¨ªç”µç£æ³¢ (Transverse Electromagnetic Wave, TEM)** ğŸ§­:
    å¯¹äºåœ¨å‡åŒ€ã€å„å‘åŒæ€§ã€æ— æºã€æ— è€—åª’è´¨ä¸­ä¼ æ’­çš„å‡åŒ€å¹³é¢æ³¢ï¼ˆå¦‚æˆ‘ä»¬å¾—åˆ°çš„è§£ï¼‰ï¼š
    *   ç”µåœºçŸ¢é‡ $\mathbf{E}$ (å¦‚ x æ–¹å‘) å‚ç›´äºæ³¢çš„ä¼ æ’­æ–¹å‘ $\mathbf{k}$ (z æ–¹å‘)ï¼Œå³ $\mathbf{E} \perp \mathbf{k}$ã€‚
    *   ç£åœºçŸ¢é‡ $\mathbf{H}$ (å¦‚ y æ–¹å‘) ä¹Ÿå‚ç›´äºæ³¢çš„ä¼ æ’­æ–¹å‘ $\mathbf{k}$ (z æ–¹å‘)ï¼Œå³ $\mathbf{H} \perp \mathbf{k}$ã€‚
    ç”±äºç”µåœºå’Œç£åœºçŸ¢é‡éƒ½æ²¡æœ‰æ²¿ç€ä¼ æ’­æ–¹å‘çš„åˆ†é‡ï¼Œè¿™ç§æ³¢ç§°ä¸º**æ¨ªç”µç£æ³¢**ã€‚

*   **åœºçŸ¢é‡å…³ç³» (TEM ç‰¹æ€§)**:
    è¿›ä¸€æ­¥åœ°ï¼Œå‡åŒ€å¹³é¢æ³¢è¿˜å…·æœ‰ä»¥ä¸‹ç‰¹æ€§ï¼š
    *   ç”µåœº $\mathbf{E}$ ä¸ç£åœº $\mathbf{H}$ ç›¸äº’å‚ç›´ï¼Œå³ $\mathbf{E} \perp \mathbf{H}$ã€‚
    *   $\mathbf{E}$, $\mathbf{H}$, å’Œä¼ æ’­æ–¹å‘å•ä½çŸ¢é‡ $\mathbf{\hat{k}}$ (æˆ– $\mathbf{e}_k$) æ„æˆ**å³æ‰‹æ­£äº¤åæ ‡ç³»**ï¼Œæ»¡è¶³ $\mathbf{E} \times \mathbf{H}$ çš„æ–¹å‘ä¸ $\mathbf{\hat{k}}$ ä¸€è‡´ã€‚
    *   ä»»æ„æ—¶åˆ»ã€ä»»æ„ä½ç½®ï¼Œç”µåœºå¤§å°ä¸ç£åœºå¤§å°ä¹‹æ¯”æ’ä¸ºåª’è´¨çš„**æœ¬å¾é˜»æŠ— $\eta$**ï¼š$|\mathbf{E}| / |\mathbf{H}| = \eta = \sqrt{\mu/\varepsilon}$ã€‚
    *   è¿™äº›å…³ç³»å¯ä»¥ç”¨ä»¥ä¸‹å…¬å¼å®šé‡æè¿°ï¼š
        $$ \boxed{\mathbf{H} = \frac{1}{\eta} (\mathbf{\hat{k}} \times \mathbf{E})} $$
        $$ \boxed{\mathbf{E} = \eta (\mathbf{H} \times \mathbf{\hat{k}})} $$

*   **åŒç›¸æ€§**:
    åœ¨ç†æƒ³æ— è€—åª’è´¨ä¸­ï¼Œå‡åŒ€å¹³é¢æ³¢çš„ç”µåœº $\mathbf{E}$ å’Œç£åœº $\mathbf{H}$ çš„ç›¸ä½æ€»æ˜¯ç›¸åŒçš„ï¼Œå®ƒä»¬éšæ—¶é—´å’Œç©ºé—´åŒæ­¥å˜åŒ–ã€‚

#### 2.2 å¹³é¢æ³¢çš„å…³é”®å‚é‡

*   **è§’é¢‘ç‡ $\omega$**:
    *   å•ä½: rad/sã€‚
    *   æè¿°åœºé‡éš**æ—¶é—´**å˜åŒ–çš„å¿«æ…¢ã€‚
    *   ä¸é¢‘ç‡ $f$ (Hz) å’Œå‘¨æœŸ $T$ (s) çš„å…³ç³»: $\omega = 2\pi f = 2\pi / T$ã€‚
    *   $\omega T = 2\pi$ã€‚

*   **æ³¢æ•° $k$**:
    *   å•ä½: rad/mã€‚
    *   ä¹Ÿç§°ä¸º**ç›¸ç§»å¸¸æ•°**ã€‚
    *   æè¿°åœºé‡æ²¿ä¼ æ’­æ–¹å‘éš**ç©ºé—´**å˜åŒ–çš„å¿«æ…¢ã€‚
    *   $k = \omega \sqrt{\mu \varepsilon}$ã€‚
    *   $k$ è¡¨ç¤º**å•ä½é•¿åº¦**çš„ç›¸ä½å˜åŒ–é‡ã€‚

*   **æ³¢é•¿$\lambda$**:
    *   å•ä½: mã€‚
    *   æè¿°åœºé‡åœ¨ç©ºé—´ä¸Šçš„å‘¨æœŸæ€§ã€‚
    *   å®šä¹‰ï¼šåœ¨æŸä¸€æ—¶åˆ»ï¼Œç›¸ä½ç›¸å·® $2\pi$ çš„ä¸¤ä¸ªç›¸é‚»ç­‰ç›¸é¢ä¹‹é—´çš„è·ç¦»ã€‚
    *   ç”± $\psi (z+ \lambda, t) - \psi (z, t) = (\omega t - k (z+\lambda) + \phi_0) - (\omega t - kz + \phi_0) = -k\lambda$ã€‚è¦æ±‚è¿™ä¸ªç›¸ä½å·®ä¸º $-2\pi$ (æˆ– $2\pi$)ã€‚
    *   $k\lambda = 2\pi \implies \boxed{\lambda = \frac{2\pi}{k}}$ã€‚
    *   $\lambda$ æ˜¯ç”µç£æ³¢åœ¨ä¸€ä¸ªæ—¶é—´å‘¨æœŸ T å†…ä¼ æ’­çš„è·ç¦» ($\lambda = v_p T$)ã€‚
    *   $k = 2\pi / \lambda$ã€‚

*   **ç›¸é€Ÿåº¦ $v_p$** ğŸš€:
    *   å•ä½: m/sã€‚
    *   ç­‰ç›¸ä½é¢ï¼ˆä¾‹å¦‚æ³¢å³°ï¼‰åœ¨ç©ºé—´çš„ä¼ æ’­é€Ÿåº¦ã€‚
    *   æ¨å¯¼ï¼šä¿æŒç›¸ä½ $\omega t - kz + \phi_0 = C$ ä¸å˜ã€‚å¯¹æ—¶é—´æ±‚å¯¼ï¼š$\omega - k \frac{dz}{dt} = 0$ã€‚
    *   $v_p = \frac{dz}{dt} = \frac{\omega}{k}$ã€‚
    *   ä»£å…¥ $k = \omega\sqrt{\mu\varepsilon}$:
        $$ \boxed{ v_p = \frac{1}{\sqrt{\mu\varepsilon}} } $$
    *   åœ¨çœŸç©ºä¸­ï¼Œ$\mu = \mu_0, \varepsilon = \varepsilon_0$ï¼Œ$v_p = c = 1/\sqrt{\mu_0\varepsilon_0} \approx 3 \times 10^8$ m/s (å…‰é€Ÿ)ã€‚
    *   åœ¨ä»‹è´¨ä¸­ï¼Œ$\boxed{v_p = \frac{1}{\sqrt{\mu_r\mu_0 \varepsilon_r\varepsilon_0}} = \frac{c}{\sqrt{\mu_r\varepsilon_r}} = \frac{c}{n}}$ï¼Œå…¶ä¸­ $n = \frac{c}{v_p} = \frac{1/\sqrt{\mu_0 \varepsilon_0}}{1/\sqrt{\mu_r \mu_0 \varepsilon_r \varepsilon_0}} =  \sqrt{\mu_r \varepsilon_r}$ æ˜¯ä»‹è´¨çš„**æŠ˜å°„ç‡**ã€‚
    *   **é‡è¦ç‰¹æ€§**: åœ¨ç†æƒ³æ— ç•Œåª’è´¨ä¸­ï¼Œ$v_p$ åªä¸åª’è´¨å‚æ•° $\mu, \varepsilon$ æœ‰å…³ï¼Œä¸é¢‘ç‡ $\omega$ **æ— å…³**ã€‚è¿™ç§åª’è´¨ç§°ä¸º**éè‰²æ•£åª’è´¨**ã€‚

*   **æ³¢çŸ¢é‡ $\mathbf{k}$**:
    *   ä¸€ä¸ªçŸ¢é‡ï¼Œæè¿°æ³¢çš„ä¼ æ’­æ–¹å‘å’Œç©ºé—´ç›¸ä½å˜åŒ–ç‡ã€‚
    *   æ–¹å‘ï¼šæŒ‡å‘æ³¢çš„ä¼ æ’­æ–¹å‘ï¼ˆå‚ç›´äºç­‰ç›¸ä½é¢ï¼‰ã€‚
    *   å¤§å°ï¼šç­‰äºæ³¢æ•° $k = \omega\sqrt{\mu\varepsilon} = 2\pi/\lambda$ã€‚
    *   $\boxed{\mathbf{k} = k \mathbf{\hat{k}}}$ï¼Œå…¶ä¸­ $\mathbf{\hat{k}}$ æ˜¯ä¼ æ’­æ–¹å‘çš„å•ä½çŸ¢é‡ã€‚
    *   åˆ©ç”¨æ³¢çŸ¢é‡ï¼Œå¹³é¢æ³¢çš„ç›¸ä½å¯ä»¥ç®€æ´åœ°å†™ä¸º $\psi (\mathbf{r}, t) = \omega t - \mathbf{k} \cdot \mathbf{r} + \phi_0$ã€‚
    *   å¹³é¢æ³¢è§£å¯ä»¥å†™ä¸º $\mathbf{\tilde{E}}(\mathbf{r}) = \mathbf{E}_0 e^{-j\mathbf{k} \cdot \mathbf{r}}$ã€‚

*   **æœ¬å¾é˜»æŠ— $\eta$** ğŸ’°:
    *   å•ä½: $\Omega$ (æ¬§å§†)ã€‚
    *   å‡åŒ€å¹³é¢æ³¢ä¸­ç”µåœºæŒ¯å¹…ä¸ç£åœºæŒ¯å¹…ä¹‹æ¯”ã€‚
    *   $\boxed{\eta = \frac{|\mathbf{E}|}{|\mathbf{H}|} = \sqrt{\frac{\mu}{\varepsilon}}}$ã€‚
    *   åªä¸åª’è´¨çš„ $\mu, \varepsilon$ æœ‰å…³ã€‚
    *   çœŸç©ºä¸­: $\eta_0 = \sqrt{\frac{\mu_0}{\varepsilon_0}} \approx 120\pi \approx 377 \Omega$ã€‚
    *   åœ¨ä»‹è´¨ä¸­: $\eta = \sqrt{\frac{\mu_r\mu_0}{\varepsilon_r\varepsilon_0}} = \eta_0 \sqrt{\frac{\mu_r}{\varepsilon_r}}$ã€‚
	*   **å¯¹äºéç£æ€§ææ–™** (å³ç›¸å¯¹ç£å¯¼ç‡ $\mu_r \approx 1$ , $n \approx \sqrt{1 \cdot \varepsilon_r} = \sqrt{\varepsilon_r}$ çš„ææ–™ï¼Œè¿™æ˜¯å¤§å¤šæ•°ç”µä»‹è´¨çš„ç‰¹æ€§)ï¼š
	    *   å…¶æœ¬å¾é˜»æŠ— $\eta = \eta_0 \sqrt{\frac{\mu_r}{\varepsilon_r}}$ è¿‘ä¼¼ä¸º $\boxed{\eta \approx \eta_0 \sqrt{\frac{1}{\varepsilon_r}} = \frac{\eta_0}{\sqrt{\varepsilon_r}} = \eta \approx \frac{\eta_0}{n}}$ã€‚
	    *   **ç‰©ç†æ„ä¹‰**: å¯¹äºéç£æ€§ä»‹è´¨ï¼Œå…¶æŠ˜å°„ç‡è¶Šé«˜ï¼ˆæ„å‘³ç€å…¶ç›¸å¯¹ä»‹ç”µå¸¸æ•° $\varepsilon_r$ è¶Šå¤§ï¼‰ï¼Œå…¶æœ¬å¾é˜»æŠ— $\eta$ å°±è¶Šä½ï¼ˆç›¸å¯¹äºçœŸç©ºï¼‰ã€‚

#### 2.3 èƒ½é‡ä¸åŠŸç‡å¯†åº¦ ğŸ”¥

*   **å¡å°å»·çŸ¢é‡**: æè¿°ç”µç£åœºèƒ½é‡æµåŠ¨çš„ç‰©ç†é‡ã€‚
    *   ç¬æ—¶å¡å°å»·çŸ¢é‡: $\mathbf{S}(t) = \mathbf{E}(t) \times \mathbf{H}(t)$ (å•ä½: W/mÂ²)ã€‚æ–¹å‘ä»£è¡¨èƒ½é‡ç¬æ—¶æµåŠ¨æ–¹å‘ï¼Œå¤§å°ä»£è¡¨å•ä½æ—¶é—´é€šè¿‡å‚ç›´äºè¯¥æ–¹å‘å•ä½é¢ç§¯çš„èƒ½é‡ã€‚
    *   å¯¹äºå¹³é¢æ³¢ $\mathbf{E} = E_x \mathbf{\hat{x}}, \mathbf{H} = H_y \mathbf{\hat{y}}$:
        $$ \mathbf{S}(z, t) = (E_0 \cos (\omega t - kz + \phi_0) \mathbf{\hat{x}}) \times (\frac{E_0}{\eta} \cos (\omega t - kz + \phi_0) \mathbf{\hat{y}}) $$
        $$ \mathbf{S}(z, t) = \frac{E_0^2}{\eta} \cos^2 (\omega t - kz + \phi_0) (\mathbf{\hat{x}} \times \mathbf{\hat{y}}) = \boxed{\frac{E_0^2}{\eta} \cos^2 (\omega t - kz + \phi_0) \mathbf{\hat{z}}} $$
        èƒ½é‡å§‹ç»ˆæ²¿ +z æ–¹å‘æµåŠ¨ã€‚

*   **å¹³å‡åŠŸç‡å¯†åº¦**:
    ç¬æ—¶åŠŸç‡å¯†åº¦éšæ—¶é—´å¿«é€Ÿå˜åŒ–ï¼Œé€šå¸¸å…³å¿ƒå…¶æ—¶é—´å¹³å‡å€¼ã€‚
    $$ \langle \mathbf{S} \rangle = \frac{1}{T} \int_0^T \mathbf{S}(t) dt $$
    åˆ©ç”¨ $\langle \cos^2 (\cdot) \rangle = 1/2$ï¼š
    $$ \boxed{ \langle \mathbf{S} \rangle = \frac{E_0^2}{2\eta} \mathbf{\hat{z}} } $$
    æˆ–è€…ä½¿ç”¨ç›¸é‡è®¡ç®—æ›´æ–¹ä¾¿ï¼š
    $$ \boxed{ \langle \mathbf{S} \rangle = \frac{1}{2} \text{Re}[\mathbf{\tilde{E}} \times \mathbf{\tilde{H}}^*] } $$
    $$ \langle \mathbf{S} \rangle = \frac{1}{2} \text{Re}[ (E_{x 0} e^{-jkz} \mathbf{\hat{x}}) \times (\frac{1}{\eta} E_{x 0} e^{-jkz} \mathbf{\hat{y}})^* ] $$
    å› ä¸º $\eta$ æ˜¯å®æ•°:
    $$ \langle \mathbf{S} \rangle = \frac{1}{2} \text{Re}[ (E_{x 0} \mathbf{\hat{x}}) \times (\frac{1}{\eta} E_{x 0}^* \mathbf{\hat{y}}) ] e^{-jkz} e^{+jkz} $$
    $$ \langle \mathbf{S} \rangle = \frac{1}{2\eta} \text{Re}[ E_{x 0} E_{x 0}^* (\mathbf{\hat{x}} \times \mathbf{\hat{y}}) ] = \frac{|E_{x 0}|^2}{2\eta} \mathbf{\hat{z}} = \frac{E_0^2}{2\eta} \mathbf{\hat{z}} $$
    ç»“æœä¸€è‡´ã€‚å¹³å‡åŠŸç‡å¯†åº¦çš„å¤§å°ä¸º $S_{avg} = \frac{E_0^2}{2\eta} = \frac{1}{2} \eta H_0^2$ (å…¶ä¸­ $H_0 = E_0/\eta$)ã€‚
