# ç¬¬ 8 ç«  å¹³é¢æ³¢çš„åå°„ä¸æŠ˜å°„

æœ¬ç« ä¸»è¦ç ”ç©¶å¹³é¢ç”µç£æ³¢åœ¨é‡åˆ°ä¸åŒåª’è´¨åˆ†ç•Œé¢æ—¶çš„è¡Œä¸ºï¼ŒåŒ…æ‹¬åå°„å’ŒæŠ˜å°„ç°è±¡ã€‚æˆ‘ä»¬å°†åŸºäºéº¦å…‹æ–¯éŸ¦æ–¹ç¨‹ç»„å’Œè¾¹ç•Œæ¡ä»¶ï¼Œåˆ†ææ³¢åœ¨ä¸åŒæƒ…å†µä¸‹çš„ä¼ æ’­ç‰¹æ€§ï¼Œå¹¶æ¨å¯¼åå°„ç³»æ•°ã€æŠ˜å°„ç³»æ•°ã€æ–¯æ¶…å°”å®šå¾‹ã€å…¨åå°„æ¡ä»¶å’Œå¸ƒå„’æ–¯ç‰¹è§’ç­‰é‡è¦æ¦‚å¿µã€‚

## ç« èŠ‚å¼•å…¥ â¡ï¸

*   æˆ‘ä»¬åœ¨ç¬¬ 7 ç« å­¦ä¹ äº†ç”µç£æ³¢åœ¨æ— é™å¤§å‡åŒ€åª’è´¨ä¸­çš„ä¼ æ’­ã€‚
*   å®é™…æƒ…å†µä¸­ï¼Œæ³¢çš„ä¼ æ’­è·¯å¾„ä¸Šå¾€å¾€ä¼šé‡åˆ°ä¸åŒåª’è´¨çš„**è¾¹ç•Œ**ã€‚
*   å½“å¹³é¢æ³¢é‡åˆ°è¾¹ç•Œæ—¶ï¼Œä¼šå‘ç”Ÿ**åå°„**å’Œ**æŠ˜å°„**ï¼ˆé€å°„ï¼‰ç°è±¡ã€‚
*   æœ¬ç« å°†é‡ç‚¹åˆ†æå‡åŒ€å¹³é¢æ³¢åœ¨ä¸¤ç§ä¸åŒç‰©è´¨ï¼ˆç†æƒ³å¯¼ä½“ã€ç†æƒ³ä»‹è´¨ï¼‰è¾¹ç•Œä¸Šçš„åå°„å’ŒæŠ˜å°„è§„å¾‹ã€‚

**åŸºæœ¬å‡è®¾**ï¼š
1.  æ‰€æ¶‰åŠçš„åª’è´¨æ˜¯**å‡åŒ€ã€çº¿æ€§ã€å„å‘åŒæ€§**çš„ã€‚
2.  å¤šæ•°æƒ…å†µä¸‹è®¨è®º**éç£æ€§**åª’è´¨ï¼Œå³ $\mu \approx \mu_0$ã€‚
3.  å…¥å°„æ³¢å‡å®šä¸º**çº¿æåŒ–æ³¢**ï¼ˆå…¶å®ƒæåŒ–å½¢å¼å¯åˆ†è§£ä¸ºçº¿æåŒ–æ³¢å¤„ç†ï¼‰ã€‚

## çŸ¥è¯†å›é¡¾ï¼šç”µç£åœºçš„è¾¹ç•Œæ¡ä»¶ ğŸ§ 

åˆ†ææ³¢åœ¨ç•Œé¢ä¸Šçš„è¡Œä¸ºï¼Œå…³é”®åœ¨äºåº”ç”¨ç”µç£åœºçš„è¾¹ç•Œæ¡ä»¶ã€‚è®¾ $\mathbf{n}$ ä¸ºä»ä»‹è´¨ 2 æŒ‡å‘ä»‹è´¨ 1 çš„æ³•å‘é‡ï¼š

*   **çŸ¢é‡å½¢å¼**:
    *   $\mathbf{n} \cdot (\mathbf{D}_1 - \mathbf{D}_2) = \rho_s$ ï¼ˆè‡ªç”±ç”µè·é¢å¯†åº¦ï¼‰
    *   $\mathbf{n} \times (\mathbf{E}_1 - \mathbf{E}_2) = 0$
    *   $\mathbf{n} \cdot (\mathbf{B}_1 - \mathbf{B}_2) = 0$
    *   $\mathbf{n} \times (\mathbf{H}_1 - \mathbf{H}_2) = \mathbf{J}_s$ ï¼ˆè‡ªç”±ç”µæµé¢å¯†åº¦ï¼‰
*   **æ ‡é‡å½¢å¼** (åˆ‡å‘ $t$ / æ³•å‘ $n$):
    *   $D_{1n} - D_{2n} = \rho_s$
    *   $\boxed{E_{1t} = E_{2t}}$
    *   $B_{1n} = B_{2n}$   
    *   $\boxed{H_{1t} - H_{2t} = J_{st}}$ (å…¶ä¸­ $J_{st}$ æ˜¯å‚ç›´äº $H_t$ çš„è¡¨é¢ç”µæµå¯†åº¦)

**ç‰¹æ®Šæƒ…å†µä¸‹çš„è¾¹ç•Œæ¡ä»¶**:

1.  **ç†æƒ³ä»‹è´¨åˆ†ç•Œé¢** ($\sigma_1=0, \sigma_2=0 \implies \rho_s=0, \mathbf{J}_s=0$):
    *   $D_{1n} = D_{2n}$
    *   $E_{1t} = E_{2t}$
    *   $B_{1n} = B_{2n}$
    *   $H_{1t} = H_{2t}$

2.  **ç†æƒ³å¯¼ä½“ (PEC) è¡¨é¢** (è®¾ä»‹è´¨ 1 æ˜¯ç†æƒ³ä»‹è´¨ï¼Œä»‹è´¨ 2 æ˜¯ PEC $\sigma_2=\infty \implies \mathbf{E}_2=0, \mathbf{H}_2=0$):
    *   $D_{1n} = \rho_s$
    *   $\boxed{E_{1t} = 0}$
    *   $B_{1n} = 0$
    *   $\boxed{\mathbf{n} \times \mathbf{H}_1 = \mathbf{J}_s}$ æˆ– $H_{1t} = J_{st}$

## 8.1 å¹³é¢æ³¢å‚ç›´å…¥å°„åˆ°ç†æƒ³å¯¼ä½“è¡¨é¢ ğŸ§­

**æƒ…æ™¯è®¾å®š**:
*   ä»‹è´¨ 1 ( $z<0$ ) ä¸ºç†æƒ³ä»‹è´¨ ( $\varepsilon_1, \mu_1$, æ³¢é˜»æŠ— $\eta_1 = \sqrt{\mu_1/\varepsilon_1}$ )ã€‚
*   ä»‹è´¨ 2 ( $z>0$ ) ä¸ºç†æƒ³å¯¼ä½“ (PEC, $\sigma=\infty$ )ã€‚
*   å…¥å°„æ³¢æ²¿ $+z$ æ–¹å‘ä¼ æ’­ï¼Œç”µåœºæ²¿ $x$ æ–¹å‘æåŒ–ã€‚

**1. å…¥å°„æ³¢ä¸åå°„æ³¢**

*   **å…¥å°„æ³¢** ( $^+$ ):
    *   $\tilde{\mathbf{E}}^+ = \mathbf{a}_x E_0^+ e^{-jk_1 z}$
    *   $\tilde{\mathbf{H}}^+ = \frac{1}{\eta_1} (\mathbf{a}_z \times \tilde{\mathbf{E}}^+) = \mathbf{a}_y \frac{E_0^+}{\eta_1} e^{-jk_1 z} = \mathbf{a}_y H_0^+ e^{-jk_1 z}$
    (å…¶ä¸­ $k_1 = \omega\sqrt{\mu_1\varepsilon_1}$)
*   **åå°„æ³¢** ( $^-$ ): åå°„æ³¢æ²¿ $-z$ æ–¹å‘ä¼ æ’­ã€‚å‡è®¾å…¶ç”µåœºä»æ²¿ $x$ æ–¹å‘æåŒ–ã€‚
    *   $\tilde{\mathbf{E}}^- = \mathbf{a}_x E_0^- e^{+jk_1 z}$
    *   $\tilde{\mathbf{H}}^- = \frac{1}{\eta_1} (-\mathbf{a}_z \times \tilde{\mathbf{E}}^-) = -\mathbf{a}_y \frac{E_0^-}{\eta_1} e^{+jk_1 z} = \mathbf{a}_y H_0^- e^{+jk_1 z}$
    (æ³¨æ„ $\mathbf{H}^-$ çš„æ–¹å‘ç”± $-\mathbf{a}_z \times \mathbf{a}_x = -\mathbf{a}_y$ å†³å®šï¼Œä¸” $H_0^- = -E_0^-/\eta_1$ )

**2. åº”ç”¨è¾¹ç•Œæ¡ä»¶**

åœ¨ç•Œé¢ $z=0$ å¤„ï¼Œä»‹è´¨ 1 ä¸­çš„æ€»ç”µåœºåˆ‡å‘åˆ†é‡ $E_{1t}$ å¿…é¡»ä¸º 0 (å› ä¸ºä»‹è´¨ 2 æ˜¯ PEC)ã€‚
æ€»ç”µåœº $\tilde{\mathbf{E}}_1 = \tilde{\mathbf{E}}^+ + \tilde{\mathbf{E}}^- = \mathbf{a}_x (E_0^+ e^{-jk_1 z} + E_0^- e^{+jk_1 z})$ã€‚
åˆ‡å‘åˆ†é‡å³ $E_{1x}$ã€‚åœ¨ $z=0$ å¤„ï¼š
$E_{1x}|_{z=0} = E_0^+ + E_0^- = 0$
å› æ­¤ï¼Œå¾—åˆ°åå°„æ³¢ç”µåœºæŒ¯å¹…ä¸å…¥å°„æ³¢ç”µåœºæŒ¯å¹…çš„å…³ç³»ï¼š
$$ \boxed{E_0^- = -E_0^+} $$
è¿™æ„å‘³ç€åœ¨ç†æƒ³å¯¼ä½“è¡¨é¢åå°„æ—¶ï¼Œç”µåœº**ç›¸ä½åè½¬**ã€‚
å¯¹äºç£åœºæŒ¯å¹…ï¼š $H_0^- = -E_0^-/\eta_1 = -(-E_0^+)/\eta_1 = E_0^+/\eta_1 = H_0^+$ã€‚ç£åœº**åŒç›¸åå°„**ã€‚

**3. åˆæˆæ³¢ (é©»æ³¢)**

ä»‹è´¨ 1 ä¸­çš„æ€»åœºä¸ºå…¥å°„æ³¢å’Œåå°„æ³¢çš„å åŠ ï¼š
*   æ€»ç”µåœº:
    $\tilde{\mathbf{E}}_1 = \mathbf{a}_x (E_0^+ e^{-jk_1 z} - E_0^+ e^{+jk_1 z})$
    $\tilde{\mathbf{E}}_1 = \mathbf{a}_x E_0^+ (e^{-jk_1 z} - e^{+jk_1 z}) = \mathbf{a}_x (-2j E_0^+ \sin(k_1 z))$
    å…¶å®æ•°ç¬æ—¶å½¢å¼ä¸ºï¼š
    $\mathbf{E}_1(z,t) = \text{Re}[\tilde{\mathbf{E}}_1 e^{j\omega t}] = \mathbf{a}_x \text{Re}[-2j E_0^+ \sin(k_1 z) e^{j\omega t}]$
    $\mathbf{E}_1(z,t) = \mathbf{a}_x 2 E_0^+ \sin(k_1 z) \sin(\omega t)$ (å‡è®¾ $E_0^+$ ä¸ºå®æ•°)
*   æ€»ç£åœº:
    $\tilde{\mathbf{H}}_1 = \mathbf{a}_y (H_0^+ e^{-jk_1 z} + H_0^+ e^{+jk_1 z})$
    $\tilde{\mathbf{H}}_1 = \mathbf{a}_y H_0^+ (e^{-jk_1 z} + e^{+jk_1 z}) = \mathbf{a}_y (2 H_0^+ \cos(k_1 z))$
    $\tilde{\mathbf{H}}_1 = \mathbf{a}_y \frac{2 E_0^+}{\eta_1} \cos(k_1 z)$
    å…¶å®æ•°ç¬æ—¶å½¢å¼ä¸ºï¼š
    $\mathbf{H}_1(z,t) = \text{Re}[\tilde{\mathbf{H}}_1 e^{j\omega t}] = \mathbf{a}_y \frac{2 E_0^+}{\eta_1} \cos(k_1 z) \cos(\omega t)$

**ç‰¹ç‚¹**:
*   ç”µåœºå’Œç£åœºå½¢æˆäº†**é©»æ³¢**ï¼ŒæŒ¯å¹…éšä½ç½® $z$ æŒ‰ $\sin(k_1 z)$ æˆ– $\cos(k_1 z)$ å˜åŒ–ã€‚
*   ç”µåœºåœ¨ $z=0$ (å¯¼ä½“è¡¨é¢) ä»¥åŠ $z = -n\pi/k_1 = -n\lambda_1/2$ ($n=1, 2, ...$) å¤„ä¸º**æ³¢èŠ‚ç‚¹** (å§‹ç»ˆä¸ºé›¶)ã€‚
*   ç£åœºåœ¨ $z=0$ å¤„ä¸º**æ³¢è…¹ç‚¹** (æŒ¯å¹…æœ€å¤§)ï¼Œåœ¨ $z = -(n+1/2)\pi/k_1 = -(n+1/2)\lambda_1/2$ å¤„ä¸ºæ³¢èŠ‚ç‚¹ã€‚
*   ç”µåœºå’Œç£åœºåœ¨æ—¶é—´ä¸Šç›¸å·® $\pi/2$ï¼Œåœ¨ç©ºé—´ä¸Šç›¸å·® $\lambda_1/4$ã€‚

**4. è¡¨é¢ç”µæµ**

ç†æƒ³å¯¼ä½“è¡¨é¢ä¼šæ„Ÿåº”å‡ºè¡¨é¢ç”µæµ $\mathbf{J}_s$ã€‚
$\mathbf{J}_s = \mathbf{n} \times \mathbf{H}_1|_{z=0}$
å…¶ä¸­æ³•å‘é‡ $\mathbf{n} = \mathbf{a}_z$ (ä»ä»‹è´¨ 2 æŒ‡å‘ä»‹è´¨ 1ï¼Œè¿™é‡Œæˆ‘ä»¬ç«™åœ¨å¯¼ä½“å†…éƒ¨çœ‹æ³•çº¿æ–¹å‘ï¼Œæ‰€ä»¥æ˜¯ $\mathbf{a}_z$ï¼›å¦‚æœæŒ‰ä¹‹å‰çš„å®šä¹‰ä»2æŒ‡å‘1ï¼Œåº”è¯¥æ˜¯ $-\mathbf{a}_z$ï¼Œæˆ‘ä»¬æŒ‰ç…§å›¾ç¤ºå’Œé€šå¸¸ä¹ æƒ¯ï¼Œå¯¼ä½“è¡¨é¢æ³•å‘æœå¤–ä¸º $\mathbf{a}_z$ï¼ŒæŒ‡å‘ä»‹è´¨1)ã€‚ *[ä¿®æ­£ï¼šæŒ‰ç…§æœ¬ç¬”è®°å¼€å¤´å®šä¹‰ï¼Œn ä» 2 æŒ‡å‘ 1ï¼Œè¿™é‡Œ 1 æ˜¯ä»‹è´¨ï¼Œ2 æ˜¯å¯¼ä½“ï¼Œæ•… $\mathbf{n}=-\mathbf{a}_z$]*
$\mathbf{J}_s = (-\mathbf{a}_z) \times \tilde{\mathbf{H}}_1|_{z=0} = (-\mathbf{a}_z) \times (\mathbf{a}_y \frac{2 E_0^+}{\eta_1} \cos(0)) = -\frac{2 E_0^+}{\eta_1} (\mathbf{a}_z \times \mathbf{a}_y) = \mathbf{a}_x \frac{2 E_0^+}{\eta_1}$
è¡¨é¢ç”µæµæ²¿ x æ–¹å‘ï¼Œä¸ç”µåœºæ–¹å‘ä¸€è‡´ã€‚

**5. åŠŸç‡æµ**

è®¡ç®—å¹³å‡å¡å°å»·çŸ¢é‡ï¼š
$\mathbf{S}_{av} = \frac{1}{2} \text{Re}[\tilde{\mathbf{E}}_1 \times \tilde{\mathbf{H}}_1^*]$
$\mathbf{S}_{av} = \frac{1}{2} \text{Re}[(\mathbf{a}_x (-2j E_0^+ \sin(k_1 z))) \times (\mathbf{a}_y \frac{2 E_0^+}{\eta_1} \cos(k_1 z))^*]$
å› ä¸ºç£åœºæ˜¯å®æ•°è¡¨è¾¾å¼ï¼ˆå‡è®¾ $E_0^+$ å®æ•°ï¼‰ï¼Œ$\tilde{\mathbf{H}}_1^* = \tilde{\mathbf{H}}_1$
$\mathbf{S}_{av} = \frac{1}{2} \text{Re}[\mathbf{a}_z (-j \frac{4 (E_0^+)^2}{\eta_1} \sin(k_1 z) \cos(k_1 z))]$
$\mathbf{S}_{av} = \mathbf{0}$
å¹³å‡åŠŸç‡æµå¯†åº¦ä¸ºé›¶ï¼Œè¡¨æ˜èƒ½é‡åªåœ¨ç”µåœºå’Œç£åœºä¹‹é—´æ¥å›è½¬æ¢ï¼Œæ²¡æœ‰å‡€èƒ½é‡æµå‘å¯¼ä½“ï¼ˆç†æƒ³å¯¼ä½“ä¸æ¶ˆè€—èƒ½é‡ï¼‰ï¼Œèƒ½é‡è¢«å®Œå…¨åå°„ï¼Œå½¢æˆçº¯é©»æ³¢ã€‚

## 8.2 å¹³é¢æ³¢å‚ç›´å…¥å°„åˆ°ç†æƒ³ä»‹è´¨åˆ†ç•Œé¢ â†”ï¸

**æƒ…æ™¯è®¾å®š**:
*   ä»‹è´¨ 1 ( $z<0$ ): $\varepsilon_1, \mu_1$, æ³¢é˜»æŠ— $\eta_1$, æ³¢æ•° $k_1$ã€‚
*   ä»‹è´¨ 2 ( $z>0$ ): $\varepsilon_2, \mu_2$, æ³¢é˜»æŠ— $\eta_2$, æ³¢æ•° $k_2$ã€‚å‡ä¸ºç†æƒ³ä»‹è´¨ ($\sigma=0$)ã€‚
*   å…¥å°„æ³¢æ²¿ $+z$ æ–¹å‘ï¼Œç”µåœºæ²¿ $x$ æ–¹å‘ã€‚

**1. å…¥å°„æ³¢ã€åå°„æ³¢ã€é€å°„æ³¢**

*   **å…¥å°„æ³¢** ( $^+$ ) in Medium 1:
    *   $\tilde{\mathbf{E}}^+ = \mathbf{a}_x E_0^+ e^{-jk_1 z}$
    *   $\tilde{\mathbf{H}}^+ = \mathbf{a}_y \frac{E_0^+}{\eta_1} e^{-jk_1 z}$
*   **åå°„æ³¢** ( $^-$ ) in Medium 1:
    *   $\tilde{\mathbf{E}}^- = \mathbf{a}_x E_0^- e^{+jk_1 z}$
    *   $\tilde{\mathbf{H}}^- = -\mathbf{a}_y \frac{E_0^-}{\eta_1} e^{+jk_1 z}$
*   **é€å°„æ³¢** ( $^T$ ) in Medium 2:
    *   $\tilde{\mathbf{E}}^T = \mathbf{a}_x E_0^T e^{-jk_2 z}$
    *   $\tilde{\mathbf{H}}^T = \mathbf{a}_y \frac{E_0^T}{\eta_2} e^{-jk_2 z}$

**2. åº”ç”¨è¾¹ç•Œæ¡ä»¶**

åœ¨ç•Œé¢ $z=0$ å¤„ï¼Œç”µåœºå’Œç£åœºçš„åˆ‡å‘åˆ†é‡è¿ç»­ï¼š
*   $E_{1t}|_{z=0} = E_{2t}|_{z=0} \implies E_{1x}|_{z=0} = E_{2x}|_{z=0}$
    $E_0^+ + E_0^- = E_0^T$  (1)
*   $H_{1t}|_{z=0} = H_{2t}|_{z=0} \implies H_{1y}|_{z=0} = H_{2y}|_{z=0}$
    $\frac{E_0^+}{\eta_1} - \frac{E_0^-}{\eta_1} = \frac{E_0^T}{\eta_2}$ (2)

**3. åå°„ç³»æ•°ä¸é€å°„ç³»æ•°**

å®šä¹‰ç”µåœºçš„**åå°„ç³»æ•° (Reflection Coefficient)** $\Gamma$ (æˆ– R):
$$ \Gamma = R = \frac{E_0^-}{E_0^+} $$
å®šä¹‰ç”µåœºçš„**é€å°„ç³»æ•° (Transmission Coefficient)** $T$:
$$ T = \frac{E_0^T}{E_0^+} $$

è”ç«‹æ–¹ç¨‹ (1) å’Œ (2) æ¶ˆå» $E_0^T$:
$\frac{E_0^+}{\eta_1} - \frac{E_0^-}{\eta_1} = \frac{E_0^+ + E_0^-}{\eta_2}$
$(\frac{1}{\eta_1} - \frac{1}{\eta_2}) E_0^+ = (\frac{1}{\eta_1} + \frac{1}{\eta_2}) E_0^-$
$\frac{\eta_2 - \eta_1}{\eta_1 \eta_2} E_0^+ = \frac{\eta_2 + \eta_1}{\eta_1 \eta_2} E_0^-$
$$ \boxed{\Gamma = R = \frac{E_0^-}{E_0^+} = \frac{\eta_2 - \eta_1}{\eta_2 + \eta_1}} $$

å°† $E_0^- = \Gamma E_0^+$ ä»£å…¥ (1):
$E_0^+ + \Gamma E_0^+ = E_0^T$
$E_0^T = (1+\Gamma) E_0^+$
$$ \boxed{T = \frac{E_0^T}{E_0^+} = 1 + \Gamma = 1 + \frac{\eta_2 - \eta_1}{\eta_2 + \eta_1} = \frac{2\eta_2}{\eta_2 + \eta_1}} $$

**æ³¨æ„**:
*   åå°„å’Œé€å°„ç³»æ•°å–å†³äºä¸¤ç§ä»‹è´¨çš„æ³¢é˜»æŠ—ã€‚
*   å¦‚æœ $\eta_2 = \eta_1$ (é˜»æŠ—åŒ¹é…)ï¼Œåˆ™ $\Gamma=0$, $T=1$ï¼Œæ²¡æœ‰åå°„ï¼Œæ³¢å®Œå…¨é€å°„ã€‚
*   å¦‚æœä»‹è´¨ 2 æ˜¯ PEC ($\eta_2=0$)ï¼Œåˆ™ $\Gamma = -1, T=0$ï¼Œå®Œå…¨åå°„ä¸”ç”µåœºåç›¸ï¼Œä¸ 8.1 èŠ‚ç»“æœä¸€è‡´ã€‚
*   å¦‚æœä»‹è´¨ 2 æ˜¯ å¼€è·¯ (æ¯”å¦‚ $\mu_2 \to \infty$ æˆ– $\varepsilon_2 \to 0$ï¼Œ$\eta_2 \to \infty$)ï¼Œåˆ™ $\Gamma = 1, T=2$ (ç”µåœºåŒç›¸åå°„ï¼Œç£åœºåç›¸)ã€‚

å¯¹äº**éç£æ€§ä»‹è´¨** ($\mu_1 = \mu_2 = \mu_0$, $\eta = \sqrt{\mu_0/\varepsilon} = \eta_0/\sqrt{\varepsilon_r}$):
$\Gamma = \frac{\eta_0/\sqrt{\varepsilon_{r2}} - \eta_0/\sqrt{\varepsilon_{r1}}}{\eta_0/\sqrt{\varepsilon_{r2}} + \eta_0/\sqrt{\varepsilon_{r1}}} = \frac{\sqrt{\varepsilon_{r1}} - \sqrt{\varepsilon_{r2}}}{\sqrt{\varepsilon_{r1}} + \sqrt{\varepsilon_{r2}}} = \frac{n_1 - n_2}{n_1 + n_2}$ (å…¶ä¸­ $n=\sqrt{\varepsilon_r}$ æ˜¯æŠ˜å°„ç‡)
$T = \frac{2 \eta_0/\sqrt{\varepsilon_{r2}}}{\eta_0/\sqrt{\varepsilon_{r2}} + \eta_0/\sqrt{\varepsilon_{r1}}} = \frac{2\sqrt{\varepsilon_{r1}}}{\sqrt{\varepsilon_{r1}} + \sqrt{\varepsilon_{r2}}} = \frac{2n_1}{n_1 + n_2}$

**ç£åœºçš„åå°„/é€å°„ç³»æ•°**ï¼š
$R_H = \frac{H_0^-}{H_0^+} = \frac{-E_0^-/\eta_1}{E_0^+/\eta_1} = -R = \frac{\eta_1 - \eta_2}{\eta_1 + \eta_2}$
$T_H = \frac{H_0^T}{H_0^+} = \frac{E_0^T/\eta_2}{E_0^+/\eta_1} = \frac{\eta_1}{\eta_2} T = \frac{\eta_1}{\eta_2} \frac{2\eta_2}{\eta_1 + \eta_2} = \frac{2\eta_1}{\eta_1 + \eta_2}$

**4. åŠŸç‡å…³ç³»**

*   å…¥å°„åŠŸç‡å¯†åº¦: $S_{av}^+ = \frac{1}{2} \text{Re}[\tilde{\mathbf{E}}^+ \times (\tilde{\mathbf{H}}^+)^*] = \frac{1}{2} \frac{|E_0^+|^2}{\eta_1}$ (å‡è®¾ $\eta_1$ å®æ•°)
*   åå°„åŠŸç‡å¯†åº¦: $S_{av}^- = \frac{1}{2} \frac{|E_0^-|^2}{\eta_1} = \frac{1}{2} \frac{|\Gamma E_0^+|^2}{\eta_1} = |\Gamma|^2 S_{av}^+$
*   é€å°„åŠŸç‡å¯†åº¦: $S_{av}^T = \frac{1}{2} \frac{|E_0^T|^2}{\eta_2} = \frac{1}{2} \frac{|T E_0^+|^2}{\eta_2} = \frac{|T|^2}{\eta_2} \frac{\eta_1 |E_0^+|^2}{2\eta_1} = \frac{\eta_1}{\eta_2} |T|^2 S_{av}^+$

èƒ½é‡å®ˆæ’è¦æ±‚ï¼šå…¥å°„åŠŸç‡ = åå°„åŠŸç‡ + é€å°„åŠŸç‡ (å¯¹äºæ— è€—ä»‹è´¨)
$S_{av}^+ = S_{av}^- + S_{av}^T$
$$ \boxed{1 = |\Gamma|^2 + \frac{\eta_1}{\eta_2} |T|^2} $$
å¯¹äºæ— è€—ä»‹è´¨ï¼Œ$\eta_1, \eta_2$ ä¸ºå®æ•°ï¼Œ$\Gamma, T$ ä¹Ÿä¸ºå®æ•°ï¼Œä¸Šå¼å˜ä¸º $1 = \Gamma^2 + \frac{\eta_1}{\eta_2} T^2$ã€‚

**5. åˆæˆæ³¢**

ä»‹è´¨ 1 ä¸­å­˜åœ¨å…¥å°„æ³¢å’Œåå°„æ³¢ï¼Œå½¢æˆ**è¡Œé©»æ³¢**ï¼ˆéƒ¨åˆ†èƒ½é‡åå°„ï¼Œéƒ¨åˆ†èƒ½é‡é€å°„ï¼‰ã€‚
$\tilde{\mathbf{E}}_1 = \mathbf{a}_x E_0^+ (e^{-jk_1 z} + \Gamma e^{+jk_1 z})$
ä»‹è´¨ 2 ä¸­åªæœ‰é€å°„æ³¢ï¼Œæ˜¯**è¡Œæ³¢**ã€‚
$\tilde{\mathbf{E}}_2 = \tilde{\mathbf{E}}^T = \mathbf{a}_x T E_0^+ e^{-jk_2 z}$

## 8.3 å¹³é¢æ³¢æ–œå…¥å°„ç®€ä»‹ ğŸ“

å½“å¹³é¢æ³¢ä¸å‚ç›´äºç•Œé¢å…¥å°„æ—¶ï¼Œæƒ…å†µå˜å¾—å¤æ‚ã€‚éœ€è¦å¼•å…¥**å…¥å°„å¹³é¢**å’Œ**æåŒ–æ–¹å¼**ã€‚

*   **æ³¢çŸ¢é‡ $\mathbf{k}$**: æè¿°æ³¢çš„ä¼ æ’­æ–¹å‘å’Œç›¸ä½å˜åŒ–ç‡ã€‚$|\mathbf{k}| = k = \omega\sqrt{\mu\varepsilon}$ã€‚
    $\tilde{\mathbf{E}} = \mathbf{E}_m e^{-j\mathbf{k}\cdot\mathbf{r}}$, $\tilde{\mathbf{H}} = \frac{1}{\eta} \mathbf{a}_k \times \tilde{\mathbf{E}}$ ($\mathbf{a}_k = \mathbf{k}/k$)
    $\mathbf{k} = k_x \mathbf{a}_x + k_y \mathbf{a}_y + k_z \mathbf{a}_z$
    $\mathbf{k} \cdot \mathbf{r} = k_x x + k_y y + k_z z$
*   **å…¥å°„å¹³é¢**: ç”±å…¥å°„æ³¢çŸ¢é‡ $\mathbf{k}_i$ å’Œç•Œé¢æ³•å‘é‡ $\mathbf{n}$ æ„æˆçš„å¹³é¢ã€‚
*   **æåŒ–æ–¹å¼**:
    *   **å‚ç›´æåŒ– (Perpendicular Polarization / TE)**: ç”µåœº $\mathbf{E}$ å‚ç›´äºå…¥å°„å¹³é¢ã€‚ä¹Ÿç§°ä¸º TE æ³¢ (Transverse Electric)ã€‚
    *   **å¹³è¡ŒæåŒ– (Parallel Polarization / TM)**: ç”µåœº $\mathbf{E}$ å¹³è¡Œäºå…¥å°„å¹³é¢ã€‚ä¹Ÿç§°ä¸º TM æ³¢ (Transverse Magnetic)ã€‚

**ç›¸ä½åŒ¹é…æ¡ä»¶**: åœ¨è¾¹ç•Œ $z=0$ ä¸Šï¼Œæ‰€æœ‰åœºé‡ï¼ˆå…¥å°„ã€åå°„ã€é€å°„ï¼‰çš„ç›¸ä½å› å­å¿…é¡»åœ¨ä»»æ„æ—¶åˆ»ã€ä»»æ„ç‚¹ $(x,y)$ éƒ½åŒ¹é…ã€‚å³å®ƒä»¬æ²¿ç•Œé¢åˆ‡å‘æ–¹å‘çš„â€œè¡¨è§‚æ³¢é•¿â€å¿…é¡»ç›¸ç­‰ã€‚
$\mathbf{k}_i \cdot \mathbf{r}|_{z=0} = \mathbf{k}_r \cdot \mathbf{r}|_{z=0} = \mathbf{k}_t \cdot \mathbf{r}|_{z=0}$
$(k_{ix} x + k_{iy} y) = (k_{rx} x + k_{ry} y) = (k_{tx} x + k_{ty} y)$
è¿™è¦æ±‚åˆ‡å‘æ³¢çŸ¢é‡åˆ†é‡è¿ç»­ï¼š
$k_{ix} = k_{rx} = k_{tx}$
$k_{iy} = k_{ry} = k_{ty}$

å¦‚æœé€‰æ‹©åæ ‡ç³»ä½¿ $y$ è½´å‚ç›´äºå…¥å°„å¹³é¢ï¼Œåˆ™ $k_{iy}=k_{ry}=k_{ty}=0$ï¼Œå…¥å°„å¹³é¢ä¸º $xz$ å¹³é¢ã€‚æ¡ä»¶ç®€åŒ–ä¸º $k_{ix} = k_{rx} = k_{tx}$ã€‚

*   $k_{ix} = k_i \sin\theta_i$
*   $k_{rx} = k_r \sin\theta_r$
*   $k_{tx} = k_t \sin\theta_t$

å…¶ä¸­ $\theta_i, \theta_r, \theta_t$ åˆ†åˆ«æ˜¯å…¥å°„è§’ã€åå°„è§’ã€æŠ˜å°„è§’ï¼ˆå‡ç›¸å¯¹äºæ³•çº¿ï¼‰ã€‚

**æ¨è®º**:
1.  $k_i = k_r = k_1 = \omega\sqrt{\mu_1\varepsilon_1}$ (å…¥å°„å’Œåå°„åœ¨åŒä¸€ä»‹è´¨)
    $k_{ix} = k_{rx} \implies k_1 \sin\theta_i = k_1 \sin\theta_r$
    $$ \boxed{\theta_i = \theta_r} \quad \text{(åå°„å®šå¾‹ Law of Reflection)} $$
2.  $k_t = k_2 = \omega\sqrt{\mu_2\varepsilon_2}$
    $k_{ix} = k_{tx} \implies k_1 \sin\theta_i = k_2 \sin\theta_t$
    $\omega\sqrt{\mu_1\varepsilon_1} \sin\theta_i = \omega\sqrt{\mu_2\varepsilon_2} \sin\theta_t$
    å¯¹äºéç£æ€§ä»‹è´¨ ($\mu_1=\mu_2=\mu_0$, $n_1=\sqrt{\varepsilon_{r1}}, n_2=\sqrt{\varepsilon_{r2}}$):
    $n_1 \sin\theta_i = n_2 \sin\theta_t$
    $$ \boxed{n_1 \sin\theta_i = n_2 \sin\theta_t} \quad \text{(æ–¯æ¶…å°”å®šå¾‹ Snell's Law)} $$
3.  å…¥å°„æ³¢ã€åå°„æ³¢ã€æŠ˜å°„æ³¢çš„æ³¢çŸ¢é‡ä¸ç•Œé¢æ³•çº¿**å…±é¢**ã€‚

## 8.4 å¹³é¢æ³¢æ–œå…¥å°„åˆ°ç†æƒ³å¯¼ä½“è¡¨é¢ ğŸ›¡ï¸

æ­¤æ—¶æ²¡æœ‰é€å°„æ³¢ ($\mathbf{E}_2=0, \mathbf{H}_2=0$)ã€‚

**1. å‚ç›´æåŒ– (TE æ³¢)**

*   $\mathbf{E}$ å‚ç›´äºå…¥å°„å¹³é¢ (è®¾ä¸º $\mathbf{a}_y$ æ–¹å‘)ã€‚
*   å…¥å°„æ³¢: $\tilde{\mathbf{E}}_i = \mathbf{a}_y E_{i0} e^{-j(k_x x + k_z z)}$
*   åå°„æ³¢: $\tilde{\mathbf{E}}_r = \mathbf{a}_y E_{r0} e^{-j(k_x x - k_z z)}$ (æ ¹æ®åå°„å®šå¾‹ $\theta_r=\theta_i$, $k_{rx}=k_{ix}=k_x$, $k_{rz}=-k_{iz}=-k_z$)
    å…¶ä¸­ $k_x = k_1 \sin\theta_i$, $k_z = k_1 \cos\theta_i$ã€‚
*   è¾¹ç•Œæ¡ä»¶ $E_{1t}|_{z=0} = 0$:
    $E_{1y}|_{z=0} = (E_{i0} e^{-jk_x x} + E_{r0} e^{-jk_x x})|_{z=0} = E_{i0} + E_{r0} = 0$
    $$ \boxed{E_{r0} = -E_{i0}} \quad \text{(TE æ³¢åå°„, ç”µåœºåç›¸)} $$
*   æ€»ç”µåœº: $\tilde{\mathbf{E}}_1 = \mathbf{a}_y E_{i0} (e^{-jk_z z} - e^{+jk_z z}) e^{-jk_x x} = \mathbf{a}_y (-2j E_{i0} \sin(k_z z)) e^{-jk_x x}$
*   æ€»ç£åœºå¯ç”± $\nabla \times \mathbf{E} = -j\omega\mu_1 \mathbf{H}$ å¯¼å‡ºï¼Œæˆ–ç”± $\mathbf{H} = \frac{1}{\eta_1}\mathbf{a}_k \times \mathbf{E}$ å¯¹å…¥å°„å’Œåå°„æ³¢åˆ†åˆ«è®¡ç®—å†å åŠ ã€‚æ€»ç£åœºæœ‰ $x$ å’Œ $z$ åˆ†é‡ã€‚
*   æ³¢å‹ç‰¹ç‚¹ï¼šæ²¿ $z$ æ–¹å‘å½¢æˆ**é©»æ³¢**ï¼Œæ²¿ $x$ æ–¹å‘ï¼ˆå¹³è¡Œäºç•Œé¢ï¼‰å½¢æˆ**è¡Œæ³¢**ã€‚èƒ½é‡æ²¿ $x$ æ–¹å‘ä¼ æ’­ã€‚å› ä¸ºç”µåœºåªæœ‰ $y$ åˆ†é‡ï¼Œå‚ç›´äºä¼ æ’­æ–¹å‘ $x$ï¼Œæ‰€ä»¥æ˜¯ **TE æ³¢**ã€‚

**2. å¹³è¡ŒæåŒ– (TM æ³¢)**

*   $\mathbf{H}$ å‚ç›´äºå…¥å°„å¹³é¢ (è®¾ä¸º $\mathbf{a}_y$ æ–¹å‘)ã€‚$\mathbf{E}$ åœ¨å…¥å°„å¹³é¢å†…ã€‚
*   å…¥å°„æ³¢: $\tilde{\mathbf{H}}_i = \mathbf{a}_y H_{i0} e^{-j(k_x x + k_z z)}$
*   åå°„æ³¢: $\tilde{\mathbf{H}}_r = \mathbf{a}_y H_{r0} e^{-j(k_x x - k_z z)}$
*   å…¥å°„ç”µåœº: $\tilde{\mathbf{E}}_i = -\frac{\eta_1}{k_1} (\mathbf{k}_i \times \tilde{\mathbf{H}}_i) = \eta_1 H_{i0} (\cos\theta_i \mathbf{a}_x - \sin\theta_i \mathbf{a}_z) e^{-j(k_x x + k_z z)}$
*   åå°„ç”µåœº: $\tilde{\mathbf{E}}_r = -\frac{\eta_1}{k_r} (\mathbf{k}_r \times \tilde{\mathbf{H}}_r) = \eta_1 H_{r0} (-\cos\theta_r \mathbf{a}_x - \sin\theta_r \mathbf{a}_z) e^{-j(k_x x - k_z z)}$
    (æ³¨æ„ $\mathbf{k}_r = k_x \mathbf{a}_x - k_z \mathbf{a}_z$, $\theta_r=\theta_i$)
*   è¾¹ç•Œæ¡ä»¶ $E_{1t}|_{z=0} = 0$: åˆ‡å‘åˆ†é‡æ˜¯ $E_{1x}$ã€‚
    $E_{1x}|_{z=0} = (\eta_1 H_{i0} \cos\theta_i - \eta_1 H_{r0} \cos\theta_i) e^{-jk_x x}|_{z=0} = 0$
    $\eta_1 \cos\theta_i (H_{i0} - H_{r0}) = 0$
    $$ \boxed{H_{r0} = H_{i0}} \quad \text{(TM æ³¢åå°„, ç£åœºåŒç›¸)} $$
    è¿™å¯¹åº”äºç”µåœºçš„åˆ‡å‘åˆ†é‡åç›¸ï¼Œæ³•å‘åˆ†é‡åŒç›¸ã€‚
*   æ€»ç£åœº: $\tilde{\mathbf{H}}_1 = \mathbf{a}_y H_{i0} (e^{-jk_z z} + e^{+jk_z z}) e^{-jk_x x} = \mathbf{a}_y (2 H_{i0} \cos(k_z z)) e^{-jk_x x}$
*   æ€»ç”µåœºæœ‰ $x$ å’Œ $z$ åˆ†é‡ã€‚
*   æ³¢å‹ç‰¹ç‚¹ï¼šæ²¿ $z$ æ–¹å‘å½¢æˆ**é©»æ³¢**ï¼Œæ²¿ $x$ æ–¹å‘ï¼ˆå¹³è¡Œäºç•Œé¢ï¼‰å½¢æˆ**è¡Œæ³¢**ã€‚èƒ½é‡æ²¿ $x$ æ–¹å‘ä¼ æ’­ã€‚å› ä¸ºç£åœºåªæœ‰ $y$ åˆ†é‡ï¼Œå‚ç›´äºä¼ æ’­æ–¹å‘ $x$ï¼Œæ‰€ä»¥æ˜¯ **TM æ³¢**ã€‚

## 8.5 å¹³é¢æ³¢æ–œå…¥å°„åˆ°ç†æƒ³ä»‹è´¨åˆ†ç•Œé¢ ğŸ’

è¿™æ˜¯æ›´ä¸€èˆ¬çš„æƒ…å†µï¼ŒåŒæ—¶å­˜åœ¨åå°„æ³¢å’Œé€å°„æ³¢ã€‚

**1. è²æ¶…å°”å…¬å¼ (Fresnel's Formulas)** ğŸ“‰

é€šè¿‡åœ¨ç•Œé¢ $z=0$ å¤„åº”ç”¨ç”µåœºå’Œç£åœºåˆ‡å‘åˆ†é‡è¿ç»­çš„è¾¹ç•Œæ¡ä»¶ ($E_{1t}=E_{2t}, H_{1t}=H_{2t}$)ï¼Œå¯ä»¥è§£å‡ºåå°„ç³»æ•° $\Gamma$ å’Œé€å°„ç³»æ•° $T$ã€‚å®ƒä»¬ä¾èµ–äºä»‹è´¨å‚æ•° ($\eta_1, \eta_2$ æˆ– $n_1, n_2$)ã€å…¥å°„è§’ $\theta_i$ ä»¥åŠæ³¢çš„æåŒ–æ–¹å¼ã€‚

*   **å‚ç›´æåŒ– (TE)**: $\Gamma_{\perp}$ æˆ– $R_N$
    $$ \boxed{\Gamma_{\perp} = \frac{E_{r0}}{E_{i0}} = \frac{\eta_2 \cos\theta_i - \eta_1 \cos\theta_t}{\eta_2 \cos\theta_i + \eta_1 \cos\theta_t}} $$
    $$ T_{\perp} = \frac{E_{t0}}{E_{i0}} = 1 + \Gamma_{\perp} = \frac{2\eta_2 \cos\theta_i}{\eta_2 \cos\theta_i + \eta_1 \cos\theta_t} $$
    (å…¶ä¸­ $\theta_t$ ç”±æ–¯æ¶…å°”å®šå¾‹ $n_1 \sin\theta_i = n_2 \sin\theta_t$ ç¡®å®š)
*   **å¹³è¡ŒæåŒ– (TM)**: $\Gamma_{\parallel}$ æˆ– $R_P$
    $$ \boxed{\Gamma_{\parallel} = \frac{E_{r0}}{E_{i0}} = \frac{\eta_2 \cos\theta_t - \eta_1 \cos\theta_i}{\eta_2 \cos\theta_t + \eta_1 \cos\theta_i}} $$
    $$ T_{\parallel} = \frac{E_{t0}}{E_{i0}} = (1 + \Gamma_{\parallel}) \frac{\cos\theta_i}{\cos\theta_t} (?) = \frac{2\eta_2 \cos\theta_i}{\eta_2 \cos\theta_t + \eta_1 \cos\theta_i} \times \frac{\eta_1}{\eta_2} (?) $$
    *(æ³¨æ„ï¼šTM æ³¢çš„ T å®šä¹‰å¯èƒ½ç•¥æœ‰ä¸åŒï¼Œæœ‰æ—¶å®šä¹‰ä¸ºç£åœºæ¯”æˆ–è€ƒè™‘åŠŸç‡ã€‚ä»¥ä¸Šå…¬å¼ä¸»è¦å…³æ³¨åå°„ç³»æ•°ã€‚å¯¹äºéç£æ€§ä»‹è´¨ï¼Œå…¬å¼å¯å†™ä¸ºæŠ˜å°„ç‡å½¢å¼ã€‚)*
    å¯¹äºéç£æ€§ä»‹è´¨ $\mu_1=\mu_2=\mu_0$: $\eta = \eta_0/n$.
    $\Gamma_{\perp} = \frac{(\eta_0/n_2)\cos\theta_i - (\eta_0/n_1)\cos\theta_t}{(\eta_0/n_2)\cos\theta_i + (\eta_0/n_1)\cos\theta_t} = \frac{n_1 \cos\theta_i - n_2 \cos\theta_t}{n_1 \cos\theta_i + n_2 \cos\theta_t}$
    $\Gamma_{\parallel} = \frac{(\eta_0/n_2)\cos\theta_t - (\eta_0/n_1)\cos\theta_i}{(\eta_0/n_2)\cos\theta_t + (\eta_0/n_1)\cos\theta_i} = \frac{n_1 \cos\theta_t - n_2 \cos\theta_i}{n_1 \cos\theta_t + n_2 \cos\theta_i}$

**2. å…¨åå°„ (Total Internal Reflection, TIR)** ğŸš«

å½“å…‰ä»å…‰å¯†ä»‹è´¨ ($n_1$) å…¥å°„åˆ°å…‰ç–ä»‹è´¨ ($n_2 < n_1$) æ—¶ï¼Œæ ¹æ®æ–¯æ¶…å°”å®šå¾‹ $\sin\theta_t = (n_1/n_2) \sin\theta_i$ã€‚
ç”±äº $\sin\theta_t \le 1$ï¼Œè¦æ±‚ $(n_1/n_2) \sin\theta_i \le 1$ï¼Œå³ $\sin\theta_i \le n_2/n_1$ã€‚
å½“ $\sin\theta_i > n_2/n_1$ æ—¶ï¼Œæ²¡æœ‰å®æ•°è§£çš„ $\theta_t$ï¼Œè¡¨æ˜æŠ˜å°„æ³¢æ— æ³•è¿›å…¥ä»‹è´¨ 2ï¼Œå‘ç”Ÿå…¨åå°„ã€‚
ä¸´ç•Œè§’ $\theta_c$ å®šä¹‰ä¸º $\theta_t=90^\circ$ æ—¶çš„å…¥å°„è§’ï¼š
$n_1 \sin\theta_c = n_2 \sin 90^\circ = n_2$
$$ \boxed{\sin\theta_c = \frac{n_2}{n_1}} $$
å½“å…¥å°„è§’ $\theta_i \ge \theta_c$ æ—¶ï¼Œå‘ç”Ÿå…¨åå°„ã€‚æ­¤æ—¶ï¼Œåå°„ç³»æ•°çš„**æ¨¡** $|\Gamma|=1$ï¼Œå…¥å°„èƒ½é‡è¢«å®Œå…¨åå°„å›ä»‹è´¨ 1ã€‚è™½ç„¶æ²¡æœ‰èƒ½é‡ä¼ å…¥ä»‹è´¨ 2ï¼Œä½†åœ¨ä»‹è´¨ 2 è¡¨é¢é™„è¿‘å­˜åœ¨ä¸€ä¸ªè¿…é€Ÿè¡°å‡çš„**éšå¤±æ³¢ (Evanescent Wave)**ã€‚

**æ¡ä»¶**:
*   å…‰ä»å…‰å¯†ä»‹è´¨å°„å‘å…‰ç–ä»‹è´¨ ($n_1 > n_2$)ã€‚
*   å…¥å°„è§’å¤§äºç­‰äºä¸´ç•Œè§’ ($\theta_i \ge \theta_c$)ã€‚

**3. å¸ƒå„’æ–¯ç‰¹è§’ (Brewster Angle)** âœ¨

æ˜¯å¦å­˜åœ¨ä¸€ä¸ªå…¥å°„è§’ä½¿å¾—åå°„ç³»æ•° $\Gamma=0$ï¼ˆæ— åå°„ï¼‰ï¼Ÿ

*   **å‚ç›´æåŒ– (TE)**: $\Gamma_{\perp} = \frac{n_1 \cos\theta_i - n_2 \cos\theta_t}{n_1 \cos\theta_i + n_2 \cos\theta_t} = 0$
    $n_1 \cos\theta_i = n_2 \cos\theta_t$
    $n_1^2 \cos^2\theta_i = n_2^2 \cos^2\theta_t = n_2^2 (1 - \sin^2\theta_t) = n_2^2 (1 - (n_1/n_2)^2 \sin^2\theta_i)$
    $n_1^2 (1-\sin^2\theta_i) = n_2^2 - n_1^2 \sin^2\theta_i$
    $n_1^2 = n_2^2$
    è¿™è¦æ±‚ $n_1=n_2$ï¼Œå³ä¸¤ç§ä»‹è´¨ç›¸åŒï¼Œæ­¤æ—¶æœ¬æ¥å°±æ²¡æœ‰åå°„ã€‚å› æ­¤ï¼Œå¯¹äº TE æ³¢ï¼Œ**ä¸å­˜åœ¨**å¸ƒå„’æ–¯ç‰¹è§’ï¼ˆé™¤éä»‹è´¨ç›¸åŒï¼‰ã€‚

*   **å¹³è¡ŒæåŒ– (TM)**: $\Gamma_{\parallel} = \frac{n_1 \cos\theta_t - n_2 \cos\theta_i}{n_1 \cos\theta_t + n_2 \cos\theta_i} = 0$
    $n_1 \cos\theta_t = n_2 \cos\theta_i$
    $n_1^2 \cos^2\theta_t = n_2^2 \cos^2\theta_i$
    $n_1^2 (1 - \sin^2\theta_t) = n_2^2 \cos^2\theta_i$
    $n_1^2 (1 - (n_1/n_2)^2 \sin^2\theta_i) = n_2^2 \cos^2\theta_i$
    $n_1^2 - (n_1^4/n_2^2) \sin^2\theta_i = n_2^2 (1-\sin^2\theta_i)$
    $n_1^2 - n_2^2 = (\frac{n_1^4}{n_2^2} - n_2^2) \sin^2\theta_i = \frac{n_1^4 - n_2^4}{n_2^2} \sin^2\theta_i$
    $n_1^2 - n_2^2 = \frac{(n_1^2 - n_2^2)(n_1^2 + n_2^2)}{n_2^2} \sin^2\theta_i$
    å‡è®¾ $n_1 \neq n_2$ï¼Œåˆ™ $1 = \frac{n_1^2 + n_2^2}{n_2^2} \sin^2\theta_i$
    $\sin^2\theta_i = \frac{n_2^2}{n_1^2 + n_2^2}$
    $\cos^2\theta_i = 1 - \sin^2\theta_i = 1 - \frac{n_2^2}{n_1^2 + n_2^2} = \frac{n_1^2}{n_1^2 + n_2^2}$
    $\tan^2\theta_i = \frac{\sin^2\theta_i}{\cos^2\theta_i} = \frac{n_2^2}{n_1^2}$
    è¿™ä¸ªä½¿ $\Gamma_{\parallel}=0$ çš„ç‰¹å®šå…¥å°„è§’ç§°ä¸º**å¸ƒå„’æ–¯ç‰¹è§’** $\theta_B$:
    $$ \boxed{\tan\theta_B = \frac{n_2}{n_1}} $$

**ç‰©ç†æ„ä¹‰**: å½“å…¥å°„è§’ä¸ºå¸ƒå„’æ–¯ç‰¹è§’æ—¶ï¼Œå¹³è¡ŒæåŒ– (TM) çš„æ³¢**å®Œå…¨é€å°„**ï¼Œæ²¡æœ‰åå°„ã€‚æ­¤æ—¶ï¼Œåå°„æ³¢ï¼ˆå¦‚æœå­˜åœ¨çš„è¯ï¼‰æ–¹å‘ä¸æŠ˜å°„æ³¢æ–¹å‘**å‚ç›´** ($\theta_r + \theta_t = 90^\circ$ å› ä¸º $\theta_r=\theta_B$)ã€‚
å¦‚æœå…¥å°„å…‰æ˜¯è‡ªç„¶å…‰ï¼ˆåŒ…å«å„ç§æåŒ–ï¼‰ï¼Œä»¥å¸ƒå„’æ–¯ç‰¹è§’å…¥å°„ï¼Œåˆ™åå°„å…‰å°†æ˜¯**å®Œå…¨çš„çº¿åæŒ¯å…‰**ï¼Œå…¶ç”µåœºæŒ¯åŠ¨æ–¹å‘å‚ç›´äºå…¥å°„å¹³é¢ï¼ˆå³åªæœ‰ TE æˆåˆ†è¢«åå°„ï¼‰ã€‚

---